Sistemas de Controle Automotivo
[Ementa]
1. Introdução aos sistemas de controle;
2. Função de Transferência;
3. Diagrama de blocos.
4. Análise em espaço de estados.
5. Análise no espaço de estados;
6. Lugar Geométrico das Raízes.
7. Algoritmos de controle
8. Aplicação do controle a sistemas automotivos
[Programa]
1. Introdução aos sistemas de controle;
2. Função de Transferência;
3. Diagrama de blocos.
4. Análise em espaço de estados.
5. Análise no espaço de estados;
5.1 Estabilidade;
5.2 Controlabilidade;
5.3 Observabilidade
6. Lugar Geométrico das Raízes.
7. Algoritmos de controle
8. Aplicação do controle a sistemas automotivos
8.1 Introdução;
8.2 Conjunto motor-transmissão
8.3 Controle dos sistemas veiculares
8.4 Sistema de frenagem;
8.5 Estabilidade do veículo;
8.6 Sistema de direção;
8.7 Suspensão do veículo;
8.8 Velocidade de cruzeiro

[Bibliografia Básica]
Ogata, K, Engenharia de Controle Moderno, Prentice-Hall, 5ed, 2010
Ulsoy A.G., Peng H. \& Carmacki M., Automotive Control Systems, Cambridge University, 1ed, 2012.
Dorf R.C. \& Bishop R.H., Sistemas de Controle Moderno, LTC, 8ed, 2001.

[Bibliografia Complementar]
Johansson R. and Rantzer A., Nonlinear and Hybrid Systems in Automotive Control, SAE, 1ed., 2003.
Karnopp D.C. \& Margolis D.L., Engineering Applications of Dynamics, John Wiley \& Sons, 1ed, 2008.
Kiencke U., \& Nielsen L, Automotive Control Systems for engine, driveline and vehicle, Springer, 2ed, 2005.
Kuo, B.C., Automatic Control Systems, John Wiley \& Sons, 7ed, 2009
Savaresi S.M., Poussot-vassal C., Spelta C., Sename O. \&  Dugard L., Semi-active suspension control design for vehicles, Elsevier, 1ed, 2010.Tom Denton, Automobile electrical and electronic system, 4ª. Ed., Routledge, 2012. 

[Pré-requisito]
Dinâmica de Veículos
